[Edward_Gibbon_by_Henry_Walton_cleaned.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Edward_Gibbon_by_Henry_Walton_cleaned.jpg "fig:Edward_Gibbon_by_Henry_Walton_cleaned.jpg")
**爱德华·吉朋**（**Edward
Gibbon**，），[英国](../Page/英国.md "wikilink")[历史学家](../Page/历史.md "wikilink")，《[罗马帝国衰亡史](../Page/罗马帝国衰亡史.md "wikilink")》的作者。

吉本出生于[伦敦附近的普特尼](../Page/伦敦.md "wikilink")，父亲是[国会议员](../Page/国会.md "wikilink")，他是家中独子，10岁时丧母，由姑母抚养，年少时多病，喜欢读书，在《我的作品和生活回忆录》中提到自己早就发现历史是自己“特有的粮食”。1752年，14岁时被父亲送往[牛津](../Page/牛津.md "wikilink")，不到15岁就考取[牛津大学莫德林学院](../Page/牛津大学莫德林学院.md "wikilink")。但他父亲后来发现他对[天主教感兴趣](../Page/天主教.md "wikilink")，当时在英国一个天主教徒会受到上流社会的排挤，他父亲立刻就把他送到[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[洛桑](../Page/洛桑.md "wikilink")，交给一位[基督教新教导师](../Page/基督教新教.md "wikilink")。在洛桑期间，他参加过[伏尔泰的聚会](../Page/伏尔泰.md "wikilink")，学会了[法语](../Page/法语.md "wikilink")，开始用法语写作其第一部作品《论文学研究》（1761年正式出版）。

1758年回国，作了两年军官，同时博览群书，由于受伏尔泰的影响，因而改变了[宗教觀](../Page/宗教.md "wikilink")，不信仰特定宗教。1763年，他前往[欧洲大陆旅游](../Page/欧洲.md "wikilink")，在[巴黎结识了](../Page/巴黎.md "wikilink")[狄德罗](../Page/狄德罗.md "wikilink")，也去了[罗马](../Page/罗马.md "wikilink")，1764年他在罗马废墟上，开始有写作罗马帝国史的念头。

1770年吉本的父亲去世，他开始经商，定居伦敦。两年后，他开始写作《罗马帝国衰亡史》，并出入上流社会的俱乐部。1774年进入国会。1776年《罗马帝国衰亡史》第一卷出版，立即取得成功，但他对[早期基督教历史的如实写法](../Page/早期基督教.md "wikilink")，受到有些人猛烈的攻击，但却认为他即使不过于高明，但也不逊色。

吉本继续搜集材料编写，1781年《罗马帝国衰亡史》第二、三卷出版。1782年他定居洛桑，继续书写后三卷，1787年写完最后一章，回到英国，1788年所有手稿全部出版。受到各个方面的赞扬。他又回到洛桑，主要在书写他的《回忆录》，直到1793年才回国，回国不久即在伦敦家中去世。

《罗马帝国衰亡史》包含许多详尽的考证，后来许多历史学家都引用这部书的材料。

## 著作

  - 《論文學研究》（法文，1761年）
  - 《[羅馬帝國衰亡史](../Page/羅馬帝國衰亡史.md "wikilink")》（卷I，1776年；卷II和III，1781年；卷IV，V，和VI，1788年）
  - 《羅馬帝國衰亡史中第15章和16章某些段落的考證》（1779年）
  - 《對法國法庭報告回答的證明訴狀》（法文，1779年）
  - 《我的作品和生活回憶錄》（1794年）

## 研究書目

  - 汪榮祖：《史學九章》（北京：三聯書店，2006），第一章，「吉本及其不朽的《羅馬帝國衰亡史》」，頁37-62。

## 外部链接

  - [介绍吉本和其作品](https://web.archive.org/web/20040406193331/http://www.alumni.caltech.edu/~zimm/gibho1.html)（英文）
  - [我的作品和生活回忆录](http://www.gutenberg.net/catalog/world/readfile?fk_files=10164&offset=1406)（英文）

[Category:英国历史学家](../Category/英国历史学家.md "wikilink")
[Category:从新教皈依天主教](../Category/从新教皈依天主教.md "wikilink")
[Category:牛津大学麦格达伦学院校友](../Category/牛津大学麦格达伦学院校友.md "wikilink")
[Category:英国国会议员](../Category/英国国会议员.md "wikilink")